\section{Sabine Durand}
\role{\space}
\inmargin{\smash{\lower-51pt\vtop{\externalfigure[sabinefinal-low.jpg][width=20mm]}}}
\playtitle{Le\thinspace\space banquet\thinspace\space dans\thinspace\space les\thinspace\space bois
\crlf ou\thinspace\space une\thinspace\space histoire\thinspace\space de\thinspace\space Titus
\crlf et\thinspace\space de\thinspace\space Comme\thinspace\space il\thinspace\space vous\thinspace\space plaira.}
\smash{\lower11pt\vtop{\playsubtitle{à partir de {\underline Titus Andronicus} et de {\underline Comme il vous plaira} de William Shakespeare}}}

\startinfos
    \inmargin{
\smash{\lower0pt\vtop{
Du 20 au 31 mars 2012 à 20h30 – Amphithéâtre
\realpar{}Relâche le dimanche et le lundi
\realpar{}Création
}}}
\stopinfos

\placeinitial
Pour parler du travail de Sabine Durand, nous rejoindrons cette
définition «d'identité inscrite dans la nuit des temps»; pour autant,
elle n'est pas la porteuse d'un genre, plutôt hostile même à l'idée d'un
système. Dès lors, elle brouille les distinctions entre écriture et
réécriture, les repères sexuels, sociaux et théâtraux tout en passant
d'un genre à l'autre au sein d'une même théâtralité, d'une sombre
comédie à une tragédie burlesque. Chez elle le texte n'est jamais
doctrinaire, il est matière d'écriture scénique. Il s'offre au
remodelage contemporain.
\subpar{}Nous suivons le travail de Sabine Durand parce qu'il est des engagements
qui ont valeur de vérité.

\realpar{}
Au sujet de sa pratique:
\startblockquote
Ma pratique du théâtre n'est
accompagnée d'aucune évidence que je puisse formuler de manière solide
et certaine.
\subpar{}Je sais simplement que cette pratique est sans raisons et qu'elle
trouve là sa raison d'être.
\subpar{}Je sais aussi que cette absence de raisons ne me laisse jamais
tranquille.
\subpar{}Je crois que c'est la raison pour laquelle les spectacles que je
fais sont des spectacles qui ont le théâtre pour objet.
\subpar{}Je crois aussi que c'est la raison pour laquelle je travaille avec
des textes classiques.
\subpar{}Ils me permettent de tenir le théâtre en vanité.
\subpar{}Travailler avec des textes classiques, c'est pour moi comme de
vouloir peindre la peinture.
\subpar{}Et de vouloir peindre de manière figurative une peinture qui, elle,
ne l'est pas.
\subpar{}Il ne s'agit pas de monter des textes mais de représenter ce qu'ils
représentent.
\subpar{}Et de le faire sans raisons apparentes. 
\stopblockquote

\realpar{}
Au sujet de sa matière:
\startblockquote
Au mois de mars 2012, je vais
présenter un travail conçu à partir de deux pièces de Shakespeare: la
comédie {\underline Comme il vous plaira} et la tragédie {\underline Titus
Andronicus}.
\subpar{}Dans {\underline Titus Andronicus}, Titus, le père de celle dont je
fais mon héroïne, est invincible par les armes. À Rome, il est
inattaquable dans son honneur et dans sa loyauté.
\subpar{}Il sera vaincu cependant dans la chair de sa chair. Dans la
virginité de sa fille, Lavinia, violée et mutilée en forêt.
\subpar{}De Titus Andronicus, je ne garde que ce bref motif: la fleur de
Lavinia comme talon d'Achille de la puissance de Titus.
\subpar{}Ce bref motif, je souhaite comme l'inoculer dans la plaisante et
vaste forêt d'Arden de {\underline Comme il vous plaira.}
\subpar{}La forêt d'Arden, c'est la terre d'exil du père de ma seconde
héroïne de comédie, Rosalinde.
\subpar{}Dans cette forêt, le père est tout à la fois libre et subjugué. Il
ne règne sur rien, sinon sur les arbres saisis par le froid et sur les
biches qu'il tue et mange. Ce domaine de grand exil devient, dès
l'arrivée de la chair de sa chair déguisée en homme, le vrai lieu de
toutes sortes d'amours de théâtre.
\subpar{}Je propose ce projet car j'ai envie de mettre en scène les
fantasmes et les chimères de l'amour et du désir. Je souhaite également
poursuivre plus avant un travail d'écriture personnel à partir d'œuvres
qui, pour une raison ou pour une autre, sont les pierres angulaires d'un
imaginaire collectif.
\subpar{}C'est la première fois que je vais faire se rencontrer deux pièces
différentes sur un même plateau, et cette proposition va me demander une
plus grande implication personnelle dans la mise en écriture de
l'écriture d'un auteur.
\subpar{}Quant à l'envie d'inoculer un motif tragique extérieur dans la
forêt de {\underline Comme il vous plaira } c'est, nonobstant les
corrélations motivées que je peux faire entre ces deux pièces, une envie
un peu plus expérimentale dans ce sens où elle ne procède pas, en
premier lieu, d'une idée ou d'une dramaturgie verrouillée mais, aussi, d'un désir disons «plus hasardeux» de voir ce que cela va
donner…
\stopblockquote
\startsignature
Bref entretien
\crlf Sabine Durand
\stopsignature

\staff{Conception et mise en scène}Sabine Durand

\staff{Avec}Céline Beigbeder, Jean Debefve, Claude Schmitz, Thibaut Wenger, (distribution en cours)

\staff{Scénographie et costumes}Marie Szersnovicz

\staff{Collaboration à la scénographie et aux costumes}Aline Breucker

\staff{Création lumière}Florent Jacob

\staff{Accompagnement dramaturgique}Martine Wijckaert

\startprod
Une production de Six-65 Compagnie et de la Balsamine. Avec l'aide du
Ministère de la Communauté française Wallonie-Bruxelles, service du
Théâtre.
\stopprod

